一部中國戰爭電影, 竟被日本人奉為經典神作

姜文的《鬼子來了》 為何被日本人奉為神片

大中小2016-11-05 04:14:53
多維人文

一部日本好評如潮的抗日神劇，在中國竟被禁播，這就是姜文導演的《鬼子來了》。

綜合媒體報道，《鬼子來了》 的DVD版在日本亞馬遜網站熱賣，網友如此評價：這部電影既不反日，當然也不反華。而是一部真正的反戰爭電影。我沒有經歷過戰爭，但是，這部電影讓我真實感受到了戰爭。

也有網友表示：“電影最後極具諷刺的鏡頭，讓我看的目瞪口呆。對日軍的描述極其寫實，絕對是讓人看過之後引發思考的作品。”

類似的評論還有：“了不起！了不起到極點的戰爭影片！與這部中國電影相比，日本的戰爭影片徹底被比了下去，日本拍的戰爭影片對日本兵的刻畫模糊不清，而且最後導演總會設法打感動牌賺取觀眾眼淚。”

回到文章開頭，姜文導演的這部抗日神劇在當年可謂是“搞了個大新聞”。2000年，《鬼子來了》拍攝完成。而同年6月，廣電局以“影片一方面不僅沒有表現出在抗日戰爭大背景下，中國百姓對侵略者的仇恨和反抗，反而突出展示和集中誇大了其愚昧、麻木、奴性的一面”為由，禁止該片在國內上映。

2002年4月，《鬼子來了》在日本公映。好評如潮。2002年末，《鬼子來了》獲得有日本奧斯卡之稱的“每日電影最佳外語片獎”。

以下是當年審查部門給《鬼子來了》的修改意見，又因為姜文拒絕修改而使得該片一直沒辦法在中國公映。

1，劇本第7至8頁，原文學劇本中眾村民審日本兵花屋及漢奸董漢臣時，並未表現出恐懼，喝斥他們：“要鬧歪，沒你香餑餑吃，”，“摻假可整出你的黃來”等。而影片卻表現村民一開始就懼怕他們。並增加第240鏡五舅老爺台詞：“我看你們也都是孩子”，將中國百姓表現得愚昧無知、敵我不分。

2，對給鬼子吃細糧的情節，在文學劇本階段，電影局始終堅持刪掉，但影片不僅未刪，卻反復渲染馬大三向二撥子娘借白面，約定借一還八，從村民還熱熱鬧鬧給日本兵和漢奸包餃子。客觀上表現了戰爭時期的中國百姓在生活極度困難之時，並主動關心日兵和漢奸，嚴重違背了歷史。

3，第1027鏡；影片較之文學劇本增加了二撥子娘台詞：“日本子來咱們村都八年了，八年了咋的，他八年了他敢動我一根汗毛？我行的正，走的端，我走到哪他都得高看我一眼。” 日本侵略者在中國燒殺搶掠八年，犯下滔天罪行，影片卻借二撥子娘之口說日軍對自己秋毫無犯，美化了日本侵略者。

4，第472鏡至496鏡，影片較之原劇本增加了日兵花屋想像馬大三帶鄉親們衝過來的一段，並將馬大三和鄉親們設計成日本武士的樣子。在抗戰大背景下，日兵花屋最懼怕的應是抗日隊伍，是八路軍、游擊隊，馬大三和鄉親被設計成日本武士的情節不僅虛假，也醜化了中國人。

5，第877鏡至893鏡，第918鏡至931鏡，第941鏡至947鏡，第954鏡至959鏡，影片較之原劇本增加了村民以為馬大三殺了鬼子，都不理他，甚至魚兒也躲著他，使馬大三神經受刺激的情節。表現了中國眾多百姓對日軍沒有應有的仇恨，以至敵我不分、愚昧麻木。

6，1002鏡至1069鏡；影片較之原劇本增加了小孩學日本語造成危險之後，眾村民向馬大三發火，一個個爭著讓他殺了自己，並把頭放到了桌子上的情節；魚二跟村民說：“讓他殺人，那不是讓我懷鬼胎嗎……看看這兩天，你們誰搭理他了……不殺人，逼我們殺人，殺了人，又不搭理我們，見了馬大三跟見了鬼似的，人沒死，衝我們又弄這個……”表現了中國百姓不僅不敢抗敵，而且對侵略者充滿奴性和恐懼，對自己人只會窩裡鬥，互相猜忌。

7，劇本第34頁：原劇本中一刀劉講自己殺人技巧時，說的是殺偷情的太監，而影片第1177鏡至1199鏡，改成了一刀劉殺的是“慈禧身邊的八大臣”，“百日維新之主譚嗣同”，不僅賦予了新的政治內涵，並對砍頭技巧加以自豪的渲染，結果殺日本兵時卻遭失敗，感嘆“英名一世，毀於一旦”，最後狼狽逃走。給人以千百年來中國人只會舉起屠刀殺自己人，卻不敢抵御外侮的隱喻。

8，劇本第39頁，大家商量送鬼子回去一場，原文學劇本中描寫日軍到了村中，將大米灑成一圈，將百姓圈住，逼百姓吃飯，吃不下的還按住頭往嘴裡塞，日軍隊長講話時，百姓們都不理他。而影片第1763鏡至1871鏡，將這場戲改為聯歡，並大力渲染，一起喝酒唱歌，百姓們感激不盡，日軍與村民親如兄弟，並有“今兒我高興，不單是衝這幾車糧食，主要是衝皇軍給了我們面子”等台詞，這是對劇本立意的重大改動，從根本上悖離了主題。

9，劇本第47頁至49頁；屠殺村民場面，原文學劇本中有百姓終於醒悟，奮起反抗的描寫，如二撥端起鋼盔砸向日本兵，二撥子娘脫下鞋打鬼子，並喊道：“別傻了，抄家伙拼吧”。但影片第1872鏡至2073鏡，百姓們至死也未與鬼子拼鬥，面對屠殺基本是束手待斃，任人宰割。

10，影片中唯一一個敢於痛罵和反抗日本侵略者的人還是招村民討嫌的瘋子。

11，影片較之文學劇本增加了國民黨將領召集百姓聚會的場面，他公開處死漢奸，發表受降講話，在講話中說：“只有國軍才是投降日軍唯一合法的接收者。”並借日本人之手殺死馬大三。而這一切顛倒事實的行為，卻得到了圍觀百姓的呼應，嚴重歪曲了歷史，沒有達到批判和諷刺國民黨的效果。

12，影片中有兩個唱小曲的人物，共出場三次，原文學劇本中無此描寫。鏡頭第1099“皇軍來到咱家鄉，共建大東亞共榮圈，皇軍來了救苦救難……”這樣的台詞也是增加的。這是典型的愚昧、麻木、亡國奴的形像。

13，瘋老七罵大三與魚兒的話和罵日本鬼子的話內容相同，十分不妥。

14，片中多處借日本人之口辱罵中國人為“支那pig”，嚴重損害中國的形像。

日本AMAZON網站平均評分: 4.4分 (5分滿分)

要即刻搵返嚟睇先

冇記錯呢套好似俾支日一齊禁播

只有中國禁映, 日本無禁

姜文係有d鬼材

現場電影反而支那人唔會信
支那仲係睇緊手撕鬼子果種電影

Lm

有咁正

成日覺得呢班導演唔係喺支那咁多限制,成就會更大

姜文套《讓子彈飛》又係借民國諷中共既神作

姜文拍嘅電影好有深度，《讓子彈飛》直頭不斷翻睇

當年好多人爺爺還是小孩就被人殺了